%\documentclass[13pt,handout]{beamer}
\documentclass[13pt]{beamer}
%\usetheme{Boadilla}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{dot2texi}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xpatch}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{realboxes}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{listings}
\lstset{
  language=[LaTeX]TeX,
  frame=single,
  framerule=0pt,
  backgroundcolor=\color{lightgray},
  basicstyle=\small
}
\makeatletter
\xpretocmd\lstinline{\Colorbox{lightgray}\bgroup\appto\lst@DeInit{\egroup}}{}{}
\makeatother

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc}
\newcommand{\tikzmark}[1]{\tikz[overlay,remember picture] \node (#1) {};}

\newcommand*{\AddNote}[4]{%
    \begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
        \draw [decoration={brace,amplitude=0.3em},decorate,ultra thick,red]
            ($(#3)!([yshift=1.5ex]#1)!($(#3)-(0,1)$)$) --
            ($(#3)!(#2)!($(#3)-(0,1)$)$)
                node [align=center, text width=2.5cm, pos=0.5, anchor=west] {\tiny #4};
    \end{tikzpicture}
}%

% Display number like Don
\newdimen\dx
\def\dm#1#2{\dx=1em\relax\def\rt{#1}{\Dm#2\dm}}
\def\Dm#1{\ifx#1\dm\else\fontsize\dx\dx\selectfont#1\dx=\rt\dx\expandafter\Dm\fi}

% Set margins first argument left, second argument right
\def\changemargin#1#2{\list{}{\rightmargin#2\leftmargin#1}\item[]}
\let\endchangemargin=\endlist%

\title{\LaTeX introductie}
\subtitle{Typesetting voor leerkrachten secundair onderwijs}
\author{}
\institute{}
\date{}%\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Outline}
  \tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Latex}
  \begin{itemize}
  \item Typesetting systeem: genereren van documenten
  \item Nadruk op wetenschappelijke en technische documenten
  \item Schrijver kan zich concentreren op de inhoud
  \item Schrijver kan de lay-out negeren
  \item Verplicht gebruik bij wetenschappelijke publicaties
  \item Beschikbaar op alle systemen: Mac, Linux, Windows, Web, ...
  \item Gratis software en code beschikbaar
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{WYSIWYG vs SYSIWYM}
  \begin{columns}[T] % align columns
    \begin{column}{.48\textwidth}
      WYSIWYG
      \begin{itemize}
      \item {\scriptsize What You See Is What You} Get
      \item Tekstverwerkers
      \item Vb: Microsoft Word, Google Docs
      \item Gebruiksvriendelijk
      \item Veel manueel 'prutsen'
      \item Bestandsformaat is gesloten
      \end{itemize}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.48\textwidth}
      WYSIWYM
      \begin{itemize}
      \item {\scriptsize What You See Is What You} Mean
      \item Markup talen
      \item Vb: HTML, Markdown, \TeX, \LaTeX
      \item Steile leercurve
      \item Automatische bladindeling
      \item Brondocument is een tekstbestand
        \begin{itemize}
        \item Altijd leesbaar
        \item Versie controle
        \item Andere tools
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}%
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Geschiedenis van \LaTeX}
  \begin{itemize}
  \item 1436: Gutenberg vindt de boekdrukkunst uit
  \item 1968: Eerste versie van TAOCP, typeset m.b.v. loodzetten
  \item 1976: Tweede versie van TAOCP, typeset m.b.v. fototypesetting
  \item 1978: Knuth neemt één jaar sabbatical om \TeX\ te schrijven
  \item 1980: \LaTeX\ (Leslie Lamport)
  \item 1994: \LaTeXe\ (Frank Mittelbach, Chris Rowley, Rainer Schöpf)
  \item 202?: LaTeX 3e
  \end{itemize}

  Versie van \TeX: \dm{0.95}{3.14159265}\\%358979323846264338327950288419716939937510
  En de versie wordt ooit gelijk aan $\pi$
  \begin{itemize}
  \item Niet $t\to+\infty$
  \item Foutloos, stabiel
  \end{itemize}
\end{frame}

\appendix
\section{Editor/Engine/Format/Distribution}

\begin{frame}
  \frametitle{Editor/Engine/Format/Distribution}
  \begin{description}
  \item[Editor] Bewerking van \texttt{.tex} bestanden.
  \item[Engine] Programma die het eigenlijke werk doet, bv. \TeX, pdfTeX, LuaTeX.
  \item[Format] Set macro's die het werken met \TeX vereenvoudigen, bv. \LaTeX, ConTeXt, plainTeX. Dit kunnen ook een set macro's zijn die aangeleverd worden door publisher of onderwijsinstelling.
  \item[Distribution] Reeks extra packages, bijvoorbeeld om met kleur, hyperlinks, chemiesymbolen, enzoverder te werken worden samengepakt, bv. \TeX Live, MiKTeX.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Commando's}
  \begin{center}
    \begin{dot2tex}[dot]
      digraph G {
        graph [pad=0,ranksep=0,nodesep=0];
        commando -> typeset_me;
        commando -> witruimte;
        commando -> control;
        control -> word;
        control -> symbol;
        typeset_me [label="typeset me"];
      }
    \end{dot2tex}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Commands}
  \begin{description}
  \item[typeset me] Bv. de letter \lstinline|a|
  \item[control sequences]\mbox\
    \begin{description}
    \item[control words] Bv. \lstinline|\bf| om de tekst in het vet te plaatsen, of \lstinline|\frac{a}{b}| om een breuk $\frac{a}{b}$ te maken. Kunnen parameters hebben.
    \item[control symbols] Een backslash gevolgd door een enkel symbool, bv. \lstinline|\$| om \$ te zetten.
    \end{description}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Witruimte}
  Spatie
  \begin{itemize}
  \item Een of meerdere spaties tellen als één spatie.
  \item Ruimte tussen woorden afhankelijk.
  \item Sommige spaties worden een nieuwe lijn.
  \item Een nieuwe lijn kan eenvoudig vermeden worden met \~\ , bv. \lstinline|Figuur~1|
  \end{itemize}

  Nieuwe lijn
  \begin{itemize}
  \item Een nieuwe lijn in de input geldt als een spatie.
  \item Twee of meer nieuwe lijnen in de input gelden als het einde van een paragraaf.
  \item Een nieuwe lijn 'forceren' kan met \lstinline|\newline|
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einde}
  \vfill
  \begin{center}
    \huge Vragen?\\
    \Huge Bedankt!
  \end{center}
  \vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{\LaTeX\ via het web}
  Overleaf: Online \LaTeX\ editor
  \begin{itemize}
  \item Link: \url{https://www.overleaf}.
  \item Inloggen, bijvoorbeeld met gmail account van school.
  \item New project $\to$ Blank project.
  \item Indeling: Bestanden, Input, Output.
  \end{itemize}
  \begin{lstlisting}[mathescape]
    \documentclass{article}         $\tikzmark{lst-begin-preamble}$

    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage[dutch]{babel}
                                    $\tikzmark{lst-end-preamble}$
    \begin{document}                $\tikzmark{lst-begin-document}$

    Mijn eerste stappen in \LaTeX.

    \end{document}                  $\tikzmark{lst-end-document}$
  \end{lstlisting}
  \AddNote{lst-begin-preamble}{lst-end-preamble}{lst-begin-preamble}{Preamble}
  \AddNote{lst-begin-document}{lst-end-document}{lst-begin-document}{Document}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Preamble: Documentclass}
  \begin{itemize}
  \item Soort document, bv. \lstinline{article}, \lstinline{letter}, \lstinline{book}.
  \item Opties:
    \begin{itemize}
    \item Grootte van het lettertype, bv. \lstinline{12pt}.
    \item Soort papier, bv. \lstinline{a4paper}.
    \item Extra opties, bv. \lstinline{twoside}.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  Voorbeelden:
  \begin{lstlisting}
    \documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
  \end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}
    \documentclass[a4paper]{examen}
  \end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}
    \documentclass[a3paper]{poster}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Preamble: Packages}
  \begin{itemize}
  \item Voegt stukje functionaliteit toe.
  \item Moeten toegevoegd worden in preamble, voor eerste gebruik.
  \item Hebben vorm
    \begin{center}
      \lstinline|\usepackage[opties]{naam}|
    \end{center}
    met
    \begin{description}
    \item[naam] De naam van de package
    \item[opties] Optioneel, een met komma's gescheiden lijst van opties
    \end{description}
  \item Voorbeelden
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|\usepackage[utf8]{inputenc}|\\
      Zet de juiste encoding.
    \item \lstinline|\usepackage[dutch]{babel}|\\
      Laat weten dat je Nederlands gebruikt.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
